**自產生程式**（Quine），它以哲學家[奎恩命名](../Page/威拉德·冯·奥曼·蒯因.md "wikilink")，指的是輸出結果為[程式自身](../Page/程式.md "wikilink")[源碼的程式](../Page/源碼.md "wikilink")。

能夠直接讀取自己源碼、讀入使用者輸入或空白的程式一般都不視為自產生程式。

## 起源

这种编程思想在计算机刚刚兴起的时候就已经出现了。Paul Bratley发表的文章"Computer Recreations:
Self-Reproducing
Automata"也对此进行了讨论。\[1\]而已知最早的這類程式在1960年代於[愛丁堡大學出現](../Page/愛丁堡大學.md "wikilink")，由Hamish
Dewar以編寫：

`%BEGIN`
`!THIS IS A SELF-REPRODUCING PROGRAM`
`%ROUTINESPEC R`
`R`
`PRINT SYMBOL(39)`
`R`
`PRINT SYMBOL(39)`
`NEWLINE`
`%CAPTION %END~`
`%CAPTION %ENDOFPROGRAM~`
`%ROUTINE R`
`%PRINTTEXT '`
`%BEGIN`
`!THIS IS A SELF-REPRODUCING PROGRAM`
`%ROUTINESPEC R`
`R`
`PRINT SYMBOL(39)`
`R`
`PRINT SYMBOL(39)`
`NEWLINE`
`%CAPTION %END~`
`%CAPTION %ENDOFPROGRAM~`
`%ROUTINE R`
`%PRINTTEXT '`
`%END`
`%ENDOFPROGRAM`

## 原理

我們先定義一個函數\(q\)，對於一個字串\(w_a\)，\(q(w_a)\)經過程式語言的解釋會變成\(w_b\)。

對於一個程式\(P\)而言，以下會使用\(\langle P \rangle\)來表示程式P的描述（即程式碼）。

建立一個程式**SELF**，SELF由A、B所組成。換言之\(\langle SELF \rangle=\langle A \rangle \langle B \rangle\)。且會先執行A再執行B。

`A=“儲存`\(\langle B \rangle\)`”`

`B=“對於輸入`<M>` ,而M為一段程式碼。一、計算出q(`<M>`)`
`二、把計算結果和`<M>`結合起來`
`三、印出所出求出描述。”`

而自生實際執行的過程為：

  -
    一、首先A先執行，會得到\(\langle B \rangle\)。
    二、B開始執行，然後被輸入\(\langle B \rangle\)（即\(M=B\)）。
    三、B利用\(\langle B \rangle\)
    ,可以計算出\(q(\langle B \rangle)\)，並以此計算出\(\langle A \rangle\)。將\(\langle A \rangle\)與\(\langle B \rangle\)組合成一個新的程式的描述\(\langle SELF \rangle\)。
    四、輸出\(\langle SELF \rangle\)。

## 例子

在Quine的定义里，程序不能有任何形式的输入，否则将被视为“作弊”。例如，一个程序读取该程序自身的源代码然后打印出来，利用这种方法的程序属于作弊的Quine。

### Perl

一个用[Perl编写的无作弊的Quine](../Page/Perl.md "wikilink")：

``` Perl
$_=q{print"\$_=q{$_};eval"};eval
```

### Python

[Python本身提供repr](../Page/Python.md "wikilink")()或運算\`\`，其作用大致等同於上述之q()。如：

``` Python
 >>> w='Hello World\nHwllo World'
 >>> print w
 Hello World
 Hwllo World
 >>> `w`
 "'Hello World\\nHwllo World'"
 >>> print w
 Hello World
 Hwllo World

A:
  >>> x='y="x="+`x`+"\\n"\nprint y+x'
B:
  >>> y="x="+`x`+"\n"
  >>> print y+x
```

### 中文

把以下的話抄一遍後再抄在引號裡「把以下的話抄一遍後再抄在引號裡」

## 參見

  - [塔珀自指公式](../Page/塔珀自指公式.md "wikilink")

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [The Quine Page](http://www.nyx.net/~gthompso/quine.htm)
  - [wikisource:Quines](http://en.wikisource.org/wiki/Quines)
  - [JavaWorld@TW -
    自產生程式](http://www.javaworld.com.tw/jute/post/view?bid=35&id=54909)

[Zichanshengchengxu](../Category/计算机编程.md "wikilink")

1.